---
title: 游늯 Kvadratiske nevnere
---
> [!tip] Rasjonale funksjoner med kvadratiske nevnere.
> Under er noen tilfeller av rasjonale funksjoner $\frac{P(x)}{Q(x)}$, der $Q(x)$ er et andregradspolynom og $P(x)$ er et polynom med grad $0$ eller $1$.
> 1. $\int \frac{x \, dx }{x^2 + a^2 } = \frac{1}{2}\ln(x^2+a^2)+C$
> 2. $\int \frac{x \, dx }{x^2-a^2 } = \frac{1 }{2}\ln|x^2-a^2| + C$
> 3. $\int \frac{dx}{x^2+a^2} = \frac{1}{a}\tan^{-1}\left( \frac{x}{a} \right) + C$
> 4. $\int \frac{1}{x^2 - a^2}dx = \frac{1}{2a}\ln\left|\frac{x-a }{x+a }\right|+ C$


> [!abstract]-  1
> 
> Vi lar $u = x^2 + a^2$. Da er $du = 2xdx$. Dermed f친r vi
> $$
> \int \frac{x \, dx}{x^2+a^2} =\int \frac{\frac{1}{2}du }{u } =\frac{1}{2}\ln|u| + C = \frac{1}{2}\ln|x^2+a^2|+C.
> $$

> [!abstract]-  2
> 
> Vi gj칮r samme substitusjon og f친r $u = x^2-a^2$ som gir $\frac{1 }{2 }du = x\, dx$, som gir
> $$
> \int \frac{d\, dx }{x^2-a^2 }  = \frac{1}{2}\int \frac{du }{u } =\frac{1}{2}\ln|x^2-a^2| + C.
> $$


> [!abstract]-  3
> 
> Denne kjenner vi igjen og trenger bare se tilbake p친 [[Kapittel 3 - transendentale funksjoner/defogteo/游눠 Derivasjon av inverse trigonometriske funksjoner|derivasjon av inverse trigonometriske funksjoner]].



> [!abstract]-  4 
> 
> M친let her er 친 tenke p친 $\frac{1}{x^2-a^2} = \frac{1 }{(x-a)(x+a) }$ og tenke at denne br칮ken kanskje er et resultat av 친 summere to br칮ker med nevner $(x-a)$ og $(x+a)$. Vi pr칮ver derfor 친 finne koeffisienter $A$ og $B$ slik at
> $$
> \frac{1 }{(x-a)(x+a) }  = \frac{A}{x-a}+\frac{B}{x+b} = \frac{Ax+Aa+Bx-Ba }{x^2-a^2 }.
> $$
> 
> Hvis dette skal holde for alle $x$ m친 vi ha at $Ax+Bx = 0$ eller at $A+B = 0$. I tillegg m친 vi ha at $Aa-Ba = 1$, eller at $A-B = \frac{1 }{a }$. Legger vi disse likningene sammen f친r vi
> $$
> (A-B)+(A+B) = \frac{1}{a}+ 0
> $$
> som gir at $2A =\frac{1}{a}$ eller at $A = \frac{1}{2a}$, som gir at $B = - \frac{1}{2a}$. Det betyr at
> $$
> \begin{aligned} 
> \int \frac{dx }{x^2-a^2 } & = \frac{1}{2a} \int \frac{1}{x-a}-\frac{1}{x+a} \, dx \\
> \frac{1}{2a}(\ln |x-a| - \ln|x-a|) + C.
> \end{aligned} 
> $$

