---
tags: []
title: 游늯 Den deriverte
---
![[Kapittel 2 - derivasjon/defogteo/九꽲잺 Derivasjon i et punkt|九꽲잺 Derivasjon i et punkt]]

Det er verdt 친 merke seg at denne definisjonen ogs친 har en geometrisk tolkning n친r vi ser p친 reelle funksjoner. 
![[Files/shapes at 24-09-03 13.57.58.svg]]

> [!warning]- Animasjon
> Under kan du trykke p친 punktene og se hvordan sekantene, i oransje, oppf칮rer seg i forhold til tangenten, i gr칮nt.
> %% Under er et htmldokument som embeddes %%
> <iframe src="Files\derivasjonsomgrense.html"  frameborder="0" scrolling="no" style="aspect-ratio: 500/300; width: 100%"> </iframe>
> 

> [!question] Sp칮rsm친l 
>   Hva er $f'(x)$ n친r $f(x) = ax+b$?

Dersom vi ser p친 definisjonen, s친 ser vi at vi skal unders칮ke $\frac{f(x+h)-f(x) }{h }$ n친r $h \longrightarrow 0$. Br칮ken kan skrives slik
$$
\frac{a(x+h)+b - (ax+b) }{h }  = \frac{\cancel{ax+ b }+ah\cancel{-ax- b } }{ h} = \frac{ah }{h } =a.  
$$
Br칮ken er alts친 alltid $a$ uavhengig av hva $h$ er. S친 $f'(x) = a$. (Merk at dette samsvarer ogs친 med den geometriske tolkninga, siden $f$ er en line칝r funksjon med stigning $a$.)

> [!question] Sp칮rsm친l 
> Finn den deriverte til
> 1. $f(x) = x^2$
> 2. $g(x) = \frac{1}{x}$
> 3. $h(x) = \sqrt x$.

> [!abstract]- 1 
> Vi begynner igjen med 친 se p친 uttrykket v친rt og venter med grensen. Det gir
> 
> $$
> \begin{aligned}\frac{(x+h)^2-x^2 }{h }  &= \frac{\cancel{ x^2 }+2xh+h^2 -\cancel{  x^2 } }{h } \\ & =  \frac{h(2x+h) }{h }  = 2x+h \end{aligned}
> $$ 
> Vi ser alts친 at 
> $$
> \lim_{h \longrightarrow  0 } \frac{f(x+h)-f(x) }{h } = \lim_{h \longrightarrow  0 } 2x + h = 2x.  
> $$

> [!abstract]- 2  
>  
>  Vi gj칮r det samme for $g$. Det gir
>  
>  $$
>  \begin{aligned} 
>    \frac{\frac{1}{x+h}-\frac{1}{x} }{h } &= \frac{\frac{\cancel{ x }}{x(x+h)}-\frac{\cancel{ x }+h }{x(x+h) }  }{ h} \\ &= \frac{\frac{\cancel{ h } }{x(x+h) }  }{\cancel{ h } }   = \frac{1}{x(x+h)}.
>    \end{aligned} 
> $$
> 
> Tar vi n친 grensen ser vi at
> $$
> f'(x) = \lim_{h \longrightarrow  0 } \frac{1 }{x(x+h) } = \frac{1}{x^2}.  
> $$
> 

> [!abstract]- 3
> 
> Vi gj칮r igjen det samme. Det gir
> 
> $$
> \begin{aligned} 
> \frac{\sqrt{x+h}-\sqrt x }{h }  
> \end{aligned} 
> $$
> 
> Her m친 vi bruke et triks, ofte kalt 친 multiplisere/utvide med den konjugerte. I dette tilfellet 친 utvide med $\sqrt{x+h}+\sqrt{x}$. Dette er fordi $(\sqrt{x+h}-\sqrt{ x})(\sqrt{x+h}+\sqrt{x}) = (x+h)-x = h$.
> Merk: trikset brukes ofte n친r vi 칮nsker 친 bli kvitt en kvadratrot.
> 
> Vi f친r alts친
> $$
> \begin{aligned} 
>   \frac{(\sqrt{x+h}-\sqrt x )(\sqrt{x+h}+\sqrt{x}  )}{h(\sqrt{x+h}+\sqrt{x}  ) }   &= \frac{\cancel{ h } }{\cancel{ h }(\sqrt{x+h}+\sqrt{x}  ) } \\ &= \frac{1 }{ (\sqrt{x+h}+\sqrt{x}  )} 
> \end{aligned} 
> $$
> N친 er det tydelig at
> $$
> f'(x) = \lim_{h \longrightarrow  0 } \frac{1 }{(\sqrt{x+h}+\sqrt{x}  ) } =\frac{1}{\sqrt{x} +\sqrt{x} }=\frac{1}{2\sqrt{x} }. 
> $$


Det skal ikke mye til for 친 overbevise seg selv om at [[Kapittel 2 - derivasjon/3 Deriverbarhet impliserer kontinuitet|deriverbare funksjoner ogs친 er kontinuerlige]]. 