![[Kapittel 2 - derivasjon/Definisjoner og teoremer/Teo 2.3.5 Kvotientregelen#^c86ab1]]

> [!note] Argument 
> 

Dersom vi først argumenterer for [2.3.4 Produktregelen](Kapittel%202%20-%20derivasjon/2.3.4%20Produktregelen.md) og [2.4.1 Kjerneregelen](Kapittel%202%20-%20derivasjon/2.4.1%20Kjerneregelen.md), så følger dette direkte.

Først merk at $\frac{1}{g(x)} = (g(x))^{-1}$. Vi vet at $h(x) = x^{-1}$ sin deriverte er $h'(x)=-x^{-2}$. Dermed gir kjerneregelen at $(g(x))^{-1})' = g'(x)\cdot(-(g(x))^{-2})= \frac{-g'(x)}{(g(x))^2}$. 

Siden $\left( \frac{f}{g} \right)(x) = f(x)\cdot(g(x))^{-1}$ får vi nå

$$\begin{aligned} \left( \frac{f}{g} \right)'(x)  &= f'(x)(g(x))^{-1}+f(x)\cdot \frac{-g'(x) }{(g(x))^2 } \\ &= \frac{f'(x) }{g(x) }-\frac{f(x)g'(x) }{(g(x))^2 } \\ &= \frac{f'(x)g(x) - f(x)g'(x) }{(g(x))^2. }    \end{aligned}$$ 

Vi kan altså merke oss at kvotientregelen strengt tatt er en overflødig regel. 

Selv om vi har argumentert for kvotientregelen ved hjelp av kjerneregelen kan det like vel være lurt å lese litt om [[Kapittel 2 - derivasjon/2.4.1 Kjerneregelen|kjerneregelen]].