> [!tip] Logaritmeregler
> Hvis $x>0$, $y>0$ 
> 1. $\ln(xy)= \ln(x)+\ln(y)$
> 2. $\ln\left( \frac{x}{y} \right) = \ln(x)-\ln(y)$
> 3. $\ln(x^y)=y\ln(x)$.

> [!note]- Argument 
> Dette er bare en utvidelse av [[Kapittel 3 - Inverse funksjoner/defogteo/游눠 Logaritmeregler for den naturlige logaritme|logaritmereglene]] der vi tillater eksponenter 친 v칝re reelle tall i 3. 
> 
> N친 som vi har definert [[Kapittel 3 - Inverse funksjoner/defogteo/九꽲잺 Eksponentialfunksjoner|eksponentialfunksjoner]] og vist at de er kontinuerlige m친 $\ln(x^y)$ v칝re kontinuerlig med hensyn p친 $y$. Derfor m친 $\ln(x^r)\longrightarrow \ln(x^y)$ n친r $r$ er rasjonale tall som g친r mot $y$. Vi vet at for rasjonale $r$ s친 gjelder $\ln(x^r)= r\ln(x)$ s친 vi f친r
> $$
> \lim_{r\longrightarrow  y}\ln(x^r) = \lim_{r\longrightarrow  y}r\ln(x) = y\ln(x).
> $$ 
