---
title: 游늯 Delvis integrasjon
---

En viktig teknikk 친 kunne kalles *delvis integrasjon*, og kan tenkes p친 som 친 rygge i [produktregelen](Kapittel%202%20-%20derivasjon/2.3.4%20Produktregelen.md). Har du kontroll p친 produktregelen, b칮r delvis integrasjon ogs친 v칝re noks친 greit. 

![[Kapittel 6 - Integrasjonsteknikker/defogteo/Delvis integrasjon|delvis integrasjon]]

> [!info] Eksempel 
> 
> Bruk delvis integrasjon for 친 evaluere 
> 1. $\int \ln x \, dx$ 
> 2. $\int x^2 \sin x \, dx$ 
> 3. $\int x \tan^{-1} x \, dx$ 
> 4. $\int \sin^{-1} x \, dx$ 


> [!abstract]-  1  
>  
>  $$
>  \int \ln x \, dx 
>  $$
>  La $f = \ln x$ og $g'(x) = 1$. Da  er $df = \frac{1}{x} dx$, $g(x) = x$. 
>  $$
>  \begin{aligned} 
>   \int \underbrace{ \ln x }_{ f }\ \ \underbrace{  1  }_{ g' }\, dx & = \underbrace{ x  }_{ g }\ \ \underbrace{ \ln x }_{ f } - \int \underbrace{\phantom{\frac{1 }{x } } x\phantom{(x} }_{ g }\ \ \underbrace{  \frac{1}{x} }_{ f' } \, dx \\ &=   x \ln x - x + C. 
>   \end{aligned}
> $$   


> [!abstract]-  2  
> Vi m친 integrere ved deler to ganger denne gangen: 
> $$ 
> \int x^2 \sin x \, dx 
> $$ 
> La $f = x^2$, $g'(x) = \sin x$. Da er $df = 2x \, dx$, $g(x) = -\cos x$.
> 
> $$
> \begin{aligned} 
>   \int_{ }^{ } x^2\sin (x)x \,dx  &  = -x^2 \cos x + 2 \int x \cos x \, dx \\ & 
>   \end{aligned} 
> $$
> Vi ser n친 at vi endte opp med et nytt integral. Vi gj칮r derfor delvis integrasjon igjen.
>  La $u = x$, $v'(x) = \cos x$. Da er $du = dx$, $v(x) = \sin x$, som gir 
>  $$
>  \begin{aligned}   \int_{ }^{ } x^2\sin (x)x \,dx  &  = -x^2 \cos x + 2 \int x \cos x \, dx \\ &  = -x^2 \cos x + 2 \left( x \sin x - \int \sin x \, dx \right) \\ &  = -x^2 \cos x + 2x \sin x + 2 \cos x + C. \end{aligned} 
>  $$

  
> [!abstract]- 3  
> 
> Vi ser p친
> $$
>  \int x \tan^{-1} (x) \, dx 
>  $$
>  La $f = \tan^{-1} (x)$, $g'(x) = x$. Da $df = \frac{dx}{1 + x^2}$, $g = \frac{1}{2} x^2$. Merk ogs친 at $\frac{x^2 }{1+x^2 }= \frac{-1+1+x^2 }{1+x^2 } = 1-\frac{1 }{1+x^2 }$, som gir 
>  $$
>  \begin{aligned} \int_{ }^{ }x\tan^{-1}(x) \, dx &= \frac{1}{2} x^2 \tan^{-1} (x) - \frac{1}{2} \int \frac{x^2}{1 + x^2} \, dx \\ &= \frac{1}{2} x^2 \tan^{-1}( x) - \frac{1}{2} \int \left( 1 - \frac{1}{1 + x^2} \right) \, dx \\ &= \frac{1}{2} x^2 \tan^{-1} (x) - \frac{1}{2} \left( x - \tan^{-1} (x) \right) + C \\ &= \frac{1}{2} x^2 \tan^{-1} (x) - \frac{1}{2} x + \frac{1}{2} \tan^{-1} (x) + C. \end{aligned}
>  $$
>  

> [!abstract]- 4  
> 
> Vi ser p친
> $$
>  \int \sin^{-1} (x) \, dx 
>  $$
>  La $f = \sin^{-1} (x)$, $g'(x) = 1$. Da er $df = \frac{dx}{\sqrt{1 - x^2}}$, $g(x) = x$. 
>  
>  $$
>   \begin{aligned} \int \sin^{-1}(x) \, dx &= x \sin^{-1} (x) - \int \frac{x \, dx}{\sqrt{1 - x^2}} \end{aligned} 
>   $$
>   Det er ikke n칮dvendigvis 친penbart hva det siste integralet er, s친 vi gj칮r en substitusjon. Vi ser at telleren *nesten* er den deriverte til det som st친r under rottegnet i nevneren. Derfor setter vi $u = 1-x^2$, da er $du = -2x \, dx$ eller at $dx = \frac{du }{-2x }$. Det gj칮r at $\frac{x\, dx }{\sqrt{1-x^2} } = \frac{x \frac{-du }{2x }}{\sqrt{u} } =-\frac{1 }{2 }u^{-1/2}du$. Det gir
>   
>   $$
>   \begin{aligned} \int \sin^{-1} (x) \, dx &= x \sin^{-1} (x) + \frac{1}{2} \int u^{-1/2} \, du \\ &= x \sin^{-1} (x) + \frac{1}{2} \left( 2 \sqrt{u} \right) + C \\ &= x \sin^{-1} (x) + \sqrt{1 - x^2} + C. \end{aligned} 
>   $$

