---
draft: "true"
---



### Delbr칮ksoppspalting

> [!warning] Problem
> Kan vi integrere rasjonale funksjoner. Det er
> Kan vi finne
> $$
> \int \frac{P(x)}{Q(x)}dx
> $$ 
> der $P$ og $Q$ er polynomer.

Polyas fire steg for 친 l칮se problemer

1. Forst친 problemet
2. Lag en plan
3. Gjennomf칮r planen
4. Se tilbake. Kunne du gjort det bedre?

Forh친pentligvis forst친r vi problemet (pkt 1.)
Vi skal n친 se p친 punkt 2. Hva skal vi gj칮re her?


Typiske strategier er

- Gjett og sjekk
- Lag en tabell
- Se etter m칮nster
- **Se p친 spesialtilfeller**
- Bruk symmetri
- Sett opp en likning
- Lag en skisse
- **L칮s en annet, enklere problem**
- Jobb baklengs

> [!question] Sp칮rsm친l 
> Hva kan v칝re naturlige spesialtilfeller vi kan se p친? Hva er de enkleste spesialtilfellene vi kommer p친?

Sortert etter vanskelighet/kompleksitet:

$\frac{1}{x}$,
$\frac{1}{x+1}$
$\frac{1}{2x+1}$
$\frac{1}{ax}$
$\frac{1}{ax+b}$
$\frac{x}{2x+1}$
$\frac{ax+b}{cx+d}$
$\frac{1}{x^2+1}$
$\frac{1}{x^2-1} = \frac{1}{(x+1)(x-1)}$

Vi kjenner allerede til noen integraler med kvadratiske nevnere

> [!tip] Rasjonale funksjoner med kvadratiske nevnere
> Vi har at
> $$
> \begin{aligned} 
> & \int \frac{x}{x^2\pm a^2} dx = \frac{1}{2}\ln|x^2\pm a^2|+C, \quad \text{l칮ses med substitusjon} \\
> & \int \frac{1}{x^2+a^2} dx = \frac{1}{a}\tan^{-1}\left( \frac{x}{a} \right)+C.
> \end{aligned} 
> $$ 

> [!question] Sp칮rsm친l 
> Kan vi l칮se
> $$
> \int \frac{1}{x^2-1}dx?
> $$

 Merk at $x^2-1 = (x-1)(x+1)$. Tenk igjennom!


> [!abstract] Eksempel 3
> Finn $\int \frac{x+4}{x^2-5x+6}$

> [!note] Argument 
> Vi faktoriserer nevneren f칮rst. Bruk av [[Kapittel 0 - Element칝re funksjoner/defogteo/游눠abc-formelen|abc-formelen]] gir at $x^2-5x+6 = (x-3)(x-2)$. Dermed f친r vi
> $$
> \begin{aligned} 
> \int \frac{x+4}{x^2-5x+6}= \int \frac{x+4}{(x-3)(x-2)}.
> \end{aligned} 
> $$
> M친let n친 er 친 skrive $\frac{x+4}{(x-3)(x-2)} = \frac{A}{x-3}+\frac{B}{x-2}$ ved 친 finne hva $A$ og $B$ m친 v칝re. 
> Sett n친 p친 felles br칮kstrek og sammenlign
> $$
> \begin{aligned} 
> \frac{x+4}{(x-3)(x-2)} & = \frac{A(x-2)}{(x-3)(x-2)}+\frac{B(x-3)}{(x-3)(x-2)} \\ &= \frac{Ax+Bx-2A-3B}{(x-3)(x-2)} \\ & \frac{(A+B)x+(-2A-3B)}{(x-3)(x-2)}
> \end{aligned} 
> $$
> Vi vet at $(A+B)x+(-2A-3B) = x+4$ s친 $A+B = 1$ og $-2A-3B = 4$. F칮rste likning sier at $A=1-B$, s친 $-2A-3B = -2(1-B)-3B =-2+2B-3B = -2-B$. 
> 
> Dermed m친 $-2-B = 4$ eller $B = -6$. 
> 
> Det gir igjen at $A = 1-(-6)= 7$. N친 kan vi sette inn igjen 친 f친
> $$
> \begin{aligned} 
> \int \frac{x+4}{x^2-5x+6} & = \int \frac{x+4}{(x-3)(x-2)} \\ &= \int \frac{7}{x-3}+\frac{-6}{x-2}dx \\ & = 7\ln|x-3|-6\ln|x-2|+C.
> \end{aligned} 
> $$
> Finnes raskere metode. Krever noe forst친else, se boka!

> [!abstract] Eksempel 4
> Finn $\int \frac{x^3+2}{x^3-x}dx$

> [!note] Argument 
> [[Kapittel 0 - Element칝re funksjoner/defogteo/游눠divisjonsalgoritmen|Divisjonsalgoritmen]] forteller oss at vi kan redusere grad i teller. Det gj칮r vi slik
> $$
> \frac{x^3-x+x+2}{x^3-x} = \frac{\cancel{ x^3-x }}{\cancel{ x^3-x }}+ \frac{x+2}{x^3-x} = 1+\frac{x+2}{x^3-x}.
> $$
> Vi ser n친 p친 
> $$
> \frac{x+2}{x^3-x}=\frac{x+2}{x(x^2-1)}= \frac{x+2}{x(x-1)(x+1)}.
> $$
> M친let er n친 친 finne $A$, $B$ og $C$ slik at 
> $$
> \frac{x+2}{x(x-1)(x+1)} = \frac{A}{x}+ \frac{B}{x-1}+\frac{C}{x+1}.
> $$
> F친r $A = -2$, $B = \frac{3}{2}$ og $C = \frac{1}{2}$. Da f친r vi
> $$
> \begin{aligned} 
> \int \frac{x^3-x+x+2}{x^3-x} dx & = \int 1 -2 \frac{1}{x}+\frac{3}{2} \frac{1}{x-1} + \frac{1}{2} \frac{1}{x+1} dx \\ &= x-2\ln|x|+\frac{3}{2}\ln|x-1|+\frac{1}{2}\ln|x+1|+C.
> \end{aligned} 
> $$



> [!abstract] Eksempel 5
> Finn $\int \frac{2+3x+x^2}{x(x^2+1)}dx$

> [!note] Argument 
> Vi ser at vi ikke kan faktorisere $x^2+1$ mer, men vi vet hva integralet til $\frac{1}{x^2+1}$ er ($\tan^{-1}(x)$). M친let blir derfor 친 skrive 
> $$
> \frac{x^2+3x+2}{x(x^2+1)} = \frac{A}{x}+\frac{Bx+C}{x^2+1}.
> $$
> Setter vi p친 felles nevner f친r vi 
> $$
> \frac{A(x^2+1)+Bx^2+Cx}{x^2+1} = \frac{x^2(A+B)+x\cdot C +A}{x(x^2+1)}.
> $$
> Det er tydelig at $C=3$, $A=2$ og at $A+B=1$ s친 $B=-1$. Vi kan derfor skrive
> $$
> \begin{aligned} 
> \int  \frac{x^2+3x+2}{x(x^2+1)} dx & = \int \frac{2}{x}+ \frac{-x+3}{x^2+1} dx \\ & = \int \frac{2}{x} - \frac{x}{x^2+1} +\frac{3}{x^2+1}  dx \\ &= 2\ln|x|-\frac{1}{2}\ln|x^2+1|+3\tan^{-1}(x)+C.
> \end{aligned} 
> $$


> [!abstract] Eksempel 6
> Finn $\int \frac{1}{x^3+1}dx$

> [!note] Argument 
> Vi ser at $x=-1$ er en rot. Dermed kan vi skrive
> $$
> x^3+1=(x+1)(x^2+bx+c) = x^3+bx^2+cx+x^2+bx+c = x^3+(b+1)x^2+(c+b)x+c.
> $$
> Det er tydelig at $b=-1$ og $c+b=0$ s친 $c=1$. Det betyr at $x^3+1 = (x+1)(x^2-x+1)$. Kunnskap fra komplekse tall gir oss at det ikke er flere reelle r칮tter.
> 
> Vi m친 n친 finne $A$,$B$ og $C$ slik at
> $$
> \frac{1}{(x+1)(x^2-x+1)} = \frac{A}{x+1}+\frac{Bx+C}{x^2-x+1}.
> $$
> Ganger vi ut f친r vi
> $$
> \frac{A(x^2-x+1)+Bx(x+1)+C(x+1)}{(x+1)(x^2-x+1)}
> $$
> N친r vi forenkler f친r vi 
> $$
> \frac{x^2(A+B)+x(-A+B+C)+(A+C)}{(x+1)(x^2-x+1)}.
> $$
> Vi har n친 at 