> [!tip] Identiteter
> 1. $\cos^2(t)+\sin^2(t) = 1$ som også betyr
>     - $\cos(t)=\sqrt{1-\sin^2(t)}$ og $\sin(t)=\sqrt{1-\cos^2(t)}$.
> 2. $\cos(\pi - t) = -\cos(t)$ og $\sin(\pi-t) = \sin(t)$.
> 3. $\cos(-t) = \cos(t)$ og $\sin(-t) = -\sin(t)$
> 4. $\cos\left( \frac{\pi}{2}-t \right) = \sin(t)$ og $\sin\left( \frac{\pi}{2}-t \right) = \cos(t)$
> 5. $\cos(t+2\pi) = \cos(t)$ og $\sin(t+2\pi) = \sin(t)$

> [!note]- Argument 
> Som bildet under viser er punkt 1. bare Pytagoras setning.
> 
> Punkt  2. kan leses som roter først $\pi$ radianer og deretter rotert $t$ radianer baklengs. Bildet viser at dette er det samme som å speile $\cos(t)$ om $y$-aksen.
> 
> Punkt 3. ser vi at er bare at vi speiler om $x$-aksen.
> 
> Punkt 4. leser vi som, *roter $\frac{\pi}{2}$ radianer og deretter $t$ radianer baklengs*. Bildet viser at dette er det samme som speiling om linjen $x=y$. 
> ![undefined](Files/shapes%20at%2024-08-22%2012.26.52.svg)

