## 3.1

> [!abstract] 2
> La $f = 2x-1$. Vis at $f$ er en-til-en. Avgjør $f^{-1}$ og spesifiser definisjonsmengde og verdimengde. 

> [!note]- Løsning 
> 
> Vi sjekker om $f$ er en-til-en. Velg to punkter $x_1$ og $x_2$ og merk at $f(x_1) = 2x_1-1$ og $f(x_2) = 2x_2-1$. Hvis disse skal være like må 
> $$
>  \begin{aligned} 
>  f(x_1) = 2x_1-1 &= 2x_2 -1 = f(x_2) & \bigg|+1 \\ 2x_1 &= 2x_2 \\ x_1 &= x_2. 
>  \end{aligned} 
> $$
> Vi konkluderer med at $f$ er en-til-en.
>
>Siden rekkevidde og definisjonsmengde er $\mathbb{R}$ for $f$, må det samme gjelde for $f^{-1}$.
>
>Vi løser for $f^{-1}$.
>
> La $y = 2x-1$. Vi skal løse for $x$. Da får vi
>
> $$
>  \begin{aligned} 
>     y  & = 2x-1 \\ y-1 & = 2x \\ \frac{y-1}{2} &= x. 
>      \end{aligned} 
> $$
> Det betyr at $f^{-1}(y) = \frac{y-1}{2}$.


> [!abstract] 4
> La $f(x) = -\sqrt{x-1}$. Vis at $f$ er en-til-en. Avgjør $f^{-1}$ og spesifiser definisjonsmengde og verdimengde. 

> [!note]- Løsning 
> 
> La $x_1$ og $x_2$ være to punkter. Hvis $f$ skal være en-til-en så må vi klare å konkludere med at hvis $f(x_1)=f(x_2)$ så må $x_1 = x_2$. Vi undersøker.
>
> $$
> \begin{aligned} 
> -\sqrt{x_1-1} &= -\sqrt{x_2-1} && \quad\quad\quad \bigg|    (\quad){}^2 \\
> x_1-1 &= x_2-1 && \quad\quad\quad\bigg|+1  \\ x_1 &= x_2.
> \end{aligned} 
> $$
> $f$ er altså en-til-en. 
>
> Vi har at $f(x) = -\sqrt{x-1}$. Vi løser for $f$ og får at 
> $$
> \begin{aligned} 
>   f(x)  &= -\sqrt{x-1} \\ (f(x))^2 & = x-1 \\ (f(x))^2+1 &= x.
> \end{aligned} 
> $$
> 
> Dermed er $f^{-1}(x) = x^2+1$

> [!abstract] 6
> La $f(x) = 1 + x^{1/3}$. Vis at $f$ er en-til-en. Avgjør $f^{-1}$ og spesifiser definisjonsmengde og verdimengde. 

> [!note]- Løsning 
> 
> Vi undersøker om $f$ er en-til-en ved å se om $f(x_1) = f(x_2)$ impliserer at $x_1$ må være lik $x_2$. Det gir
> 
> $$
> \begin{aligned} 
>   f(x_1) = 1 + x_1^{1/3} & = 1+ x_2^{1/3} = f(x_2) \\
>   x_1^{1/3} &= x_2^{1/3}  \\ (x_1^{1/3})^3 &= (x_2^{1/3})^3 \\ x_1 & = x_2.
> \end{aligned} 
> $$
> 
> Tredjerøtter kan godt ta negative verdier, derfor er $D(f) = \mathbb{R}$.  I tillegg kan vi fort konkludere med at verdimengde, $V(f)$, også må være $\mathbb{R}$. 
> 
> En måte å se det på er ved å finne $f^{-1}$.
> 
> $$
> \begin{aligned} 
>   y & = 1 + x^{1/3} \\
>   y-1 & = x^{1/3} \\ 
>   (y-1)^3 & = x. 
> \end{aligned} 
> $$
> 
> Det betyr at $f^{-1}(y) = (y-1)^3$. Vi ser at $f^{-1}$ er definert for alle $y\in \mathbb{R}$. Det betyr altså at $V(f) = D(f^{-1}) = \mathbb{R}$.



> [!abstract] 8
> La $f(x)= (1-2x)^3$. Vis at $f$ er en-til-en. Avgjør $f^{-1}$ og spesifiser definisjonsmengde og verdimengde. 

> [!note]- Løsning 
> 
> Vi starter med å sjekke om $f(x) = (1 - 2x)^3$ er en-til-en. Anta at $f(x_1) = f(x_2)$: 
> 
> $$ 
> \begin{aligned} (1 - 2x_1)^3 & = (1 - 2x_2)^3 && \quad \bigg|\sqrt[3]{} \\ 1 - 2x_1 & = 1 - 2x_2 \\ -2x_1 & = -2x_2 \\ x_1 & = x_2. \end{aligned} 
> $$
> 
> Dermed er $f(x)$ en-til-en. For å finne $f^{-1}$, setter vi $y = (1 - 2x)^3$ og løser for $x$: 
> 
> $$ \begin{aligned} y & = (1 - 2x)^3 && \quad \bigg|\sqrt[3]{} \\ \sqrt[3]{y} & = 1 - 2x \\ 2x & = 1 - \sqrt[3]{y} \\ x & = \frac{1 - \sqrt[3]{y}}{2}. \end{aligned} 
> $$ 
> 
> Derfor er $f^{-1}(y) = \frac{1 - \sqrt[3]{y}}{2}$. Siden både definisjonsmengden og verdimengden for $f(x)$ er hele $\mathbb{R}$, gjelder det samme for $f^{-1}$.


> [!abstract] 9
> La $f(x) = \frac{1}{x+1}$. Vis at $f$ er en-til-en. Avgjør $f^{-1}$ og spesifiser definisjonsmengde og verdimengde. 

> [!note]- Løsning 
> 
> Vi sjekker om $f(x) = \frac{1}{x + 1}$ er en-til-en ved å anta at $f(x_1) = f(x_2)$: 
> $$ 
> \begin{aligned} \frac{1}{x_1 + 1} & = \frac{1}{x_2 + 1} \\ x_1 + 1 & = x_2 + 1 \\ x_1 & = x_2. \end{aligned} 
> $$
> Dermed er $f(x)$ en-til-en. For å finne $f^{-1}$, setter vi $y = \frac{1}{x + 1}$ og løser for $x$: 
> $$ 
> \begin{aligned} y(x + 1) & = 1 \\ yx + y & = 1 \\ yx & = 1 - y \\ x & = \frac{1 - y}{y}. \end{aligned} 
> $$
>  Derfor er $f^{-1}(y) = \frac{1 - y}{y}$. Siden $x \neq -1$ for $f(x)$, og $y \neq 0$ for $f^{-1}(y)$, har vi $D(f) = \mathbb{R} \setminus \{-1\}$ og $V(f) = \mathbb{R} \setminus \{0\}$.


> [!abstract] 10
> La $f(x) = \frac{x}{1+x}$. Vis at $f$ er en-til-en. Avgjør $f^{-1}$ og spesifiser definisjonsmengde og verdimengde. 

> [!note]- Løsning 
> 
> Sjekker først om $f$ er en-til-en. Først gjør vi en 
> $$
> \begin{aligned} 
>   \frac{x_1}{1+x_1} &= \frac{x_2}{1+x_2} && \quad\quad\quad \bigg| 
> \cdot (1+x_1) \\ x_1 &= \frac{x_2(1+x_1)}{1+x_2}&& \quad\quad\quad \bigg| \cdot (1+x_2) \\ x_1(1+x_2) &= x_2(1+x_1) \\ x_1 +\cancel{ x_1x_2 } &= x_2+\cancel{ x_1x_2 } \\ x_1 &= x_2.
> \end{aligned} 
> $$
> 
> Vi kan se at $D(f) = \mathbb{R}\setminus\{-1\} = (-\infty, -1)\cup(1,\infty)$. For å si noe om $V(f)$ prøver vi å finne $f^{-1}$ fordi $V(f) = D(f^{-1})$.
> 
> $$
> \begin{aligned} 
>   y & = \frac{x}{1+x} && \quad\quad \bigg|\cdot(1+x) \\ y(1+x) &= x \\ y+yx  &= x \\ y  &= x-yx  \\ y & = x(1-y) \\ \frac{y}{1-y} &= x.
> \end{aligned}
> $$
> Dermed er $x = f^{-1}(y) = \frac{y}{1-y}$ definert for alle $y\neq 1$. 
> Nå har vi at $V(f)= D(f^{-1}) = (-\infty, 1)\cup(1,\infty)$.


> [!abstract] 11
> La $f(x) = \frac{1-2x}{1+x}$. Vis at $f$ er en-til-en. Avgjør $f^{-1}$ og spesifiser definisjonsmengde og verdimengde. 

> [!note]- Løsning 
> 
> Vi starter med å sjekke om $f(x) = \frac{1 - 2x}{1 + x}$ er en-til-en. Anta at $f(x_1) = f(x_2)$: 
> $$ 
> \begin{aligned} \frac{1 - 2x_1}{1 + x_1} & = \frac{1 - 2x_2}{1 + x_2} \\ (1 - 2x_1)(1 + x_2) & = (1 - 2x_2)(1 + x_1) \\ 1 + x_2 - 2x_1 - 2x_1x_2 & = 1 + x_1 - 2x_2 - 2x_2x_1 \\ x_2 - 2x_1 & = x_1 - 2x_2 \\ 3x_2 & = 3x_1 \\ x_1 & = x_2. \end{aligned}
> $$ 
> Dermed er $f(x)$ en-til-en. For å finne $f^{-1}$, setter vi $y = \frac{1 - 2x}{1 + x}$ og løser for $x$: 
> $$ 
> \begin{aligned} y(1 + x) & = 1 - 2x \\ y + yx & = 1 - 2x \\ yx + 2x & = 1 - y \\ x(y + 2) & = 1 - y \\ x & = \frac{1 - y}{y + 2}. \end{aligned} 
> $$ 
> Derfor er $f^{-1}(y) = \frac{1 - y}{y + 2}$.

> [!abstract] 13
> La $g(x) = f(x) -2$. Der $f(x)$ er en en-til-en funksjon med invers $f^{-1}$. Avgjør inversfunksjonen $g^{-1}$ til $g$ uttrykt ved hjelp av $f^{-1}$.

> [!note]- Løsning 
> 
> Oppgaven sier at $g(x) = f(x) - 2$. Vi finner $g^{-1}$ uttrykt ved $f^{-1}$: 
> $$ 
> \begin{aligned} y & = g(x) \\ y & = f(x) - 2 \\ f(x) & = y + 2.\end{aligned} 
> $$ 
> 
> Siden $f$ har en invers kan må vi ha at vi kan vurdere både venstre og høyre side med $f^{-1}$, det gir
> $$
> \begin{aligned} 
>   f^{-1}(f(x)) & = f^{-1}(y+2) \\ x & = f^{-1}(y+2). 
> \end{aligned} 
> $$
> Derfor er $g^{-1}(y) = f^{-1}(y + 2)$.

> [!abstract] 28
> Finn $(f^{-1})'(x)$ hvis $f(x) = 1+2x^3$.

> [!note]- Løsning 
> 
> Vi har at $f(x) = 1 + 2x^3$. For å finne $(f^{-1})'(y)$ bruker vi at $f^{-1}(f(x)) = x$, og deriverer begge sider $x$ med [[Kapittel 2 - derivasjon/Definisjoner og teoremer/Teo 2.4.6 Kjerneregelen|kjerneregelen]]: 
> $$ 
> \begin{aligned} \frac{d}{dx}f^{-1}(f(x)) & = \frac{d}{dx}x \\ (f^{-1})'(f(x)) \cdot f'(x) & = 1. \end{aligned} 
> $$ 
> 
> Det betyr at $(f^{-1})'(y) = \frac{1}{f'(x)}$ når $y = f(x)$. Vi finner først $f'(x)$: 
> $$ 
> \begin{aligned} f'(x) & = 6x^2. \end{aligned} 
> $$ 
> Så når $y = f(x) = 1 + 2x^3$, finner vi $x$ ved å løse $x = \sqrt[3]{\frac{y - 1}{2}}$. Dermed er: 
> $$ 
> \begin{aligned} (f^{-1})'(y) & = \frac{1}{6\left(\sqrt[3]{\frac{y - 1}{2}}\right)^2}. \end{aligned} 
> $$
> 
> Merk at det kan være enklere å holde styr på leddene hvis vi definerer $f^{-1}(x) = g(x)$ og la $y = f(x)$. Da er første utregning at $g(f(x)) = g(y)= x$ og kjerneregelen gir
> $$
> g'(f(x))f'(x)  = g'(y)f'(x)= 1.
> $$
> så $g'(y) = \frac{1}{f'(x)}$, og siden $x=g(y)$ får vi
> $$
> g'(y) = \frac{1}{f'(g(y))} = \frac{1}{6(g(y))^2}.
> $$
> Løser vi for $g = f^{-1}$ slik over, får vi samme konklusjon.

> [!abstract] 29
> Vis at $f(x) = \frac{4x^3}{x^2+1}$ har en invers og finn $(f^{-1})'(2)$.

> [!note]- Løsning 
> 
> Vi skal vise at $f(x) = \frac{4x^3}{x^2 + 1}$ har en invers og finne $(f^{-1})'(2)$. 
> Vi viser at funksjonen vår er stigende ved å vise at den deriverte alltid er positiv. [[Kapittel 2 - derivasjon/Definisjoner og teoremer/Teo 2.3.5 Kvotientregelen|kvotientregelen]] gir oss
> $$ 
> \begin{aligned} f'(x) &= \frac{(x^2 + 1) \cdot 12x^2 - 4x^3 \cdot 2x}{(x^2 + 1)^2} \\ &= \frac{12x^2(x^2 + 1) - 8x^4}{(x^2 + 1)^2} \\ &= \frac{12x^4 + 12x^2 - 8x^4}{(x^2 + 1)^2} \\ &= \frac{4x^4 + 12x^2}{(x^2 + 1)^2} \\ &= \frac{4x^2(x^2 + 3)}{(x^2 + 1)^2}. \end{aligned} 
> $$ 
> Nevner er alltid positiv og teller er alltid positiv, bortsett fra når $x = 0$, da er teller lik $0$. Siden $f'(x) >0$ på det åpne intervallet $(-\infty,0)$ og $(0,\infty)$ kan vi konkludere med at $f$ er strengt stigende fra [[Kapittel 2 - derivasjon/Definisjoner og teoremer/Teo 2.8.12 Stigende og synkende funksjoner|teoremet om stigende og synkende funksjoner]], så $f$ er en-til-en og har derfor en invers.
> Sammenhengen $\frac{d}{dx}f^{-1}(x) = \frac{1}{f'(f^{-1}(x))}$ forteller oss at vi må finne $f^{-1}(2)$, eller sagt med andre ord, finne en verdi $a$ slik at $f(a) = 2$  for da er $f^{-1}(2) = a$. Nå finner vi $a$ slik at $f(a) = 2$: 
> $$ 
> \begin{aligned} \frac{4a^3}{a^2 + 1} &= 2 \\ 4a^3 &= 2(a^2 + 1) \\ 2a^3 &= a^2 + 1 \\ 2a^3 - a^2 &= 1 \\ a^2(2a-1)= 1. \end{aligned} 
> $$ 
> Vi finner at $a = 1$ løser ligningen. Nå bruker vi $a = 1$ til å finne $(f^{-1})'(2)$: 
> $$ 
> \begin{aligned} (f^{-1})'(2) &= \frac{1}{f'(f^{-1}(2))} \\ &= \frac{1}{f'(1)}\end{aligned} 
> $$
> Vi sjekker hva $f'(1)$ er og får
> $$
> f'(1)= \frac{4(1)^2((1)^2 + 3)}{((1)^2 + 1)^2} = \frac{4 \cdot 4}{4} = 4,
> $$
> som gir at
> $$
> (f^{-1})'(2) = \frac{1}{f'(1)} = \frac{1}{4}.
> $$


> [!abstract] 30
> Finn $(f^{-1})'(-2)$ hvis $f(x) = x\sqrt{3+x^2}$.

> [!note]- Løsning 
> 
> Oppgaven sier at vi skal finne $(f^{-1})'(-2)$ for $f(x) = x\sqrt{3 + x^2}$. Vi bruker samme fremgangsmåte som i forrige oppgave. Deriverer $f^{-1}(f(x)) = x$: 
> $$ 
> \begin{aligned} (f^{-1})'(f(x)) \cdot f'(x) & = 1. \end{aligned} 
> $$
> Så $(f^{-1})'(y) = \frac{1}{f'(x)}$ hvor $y = f(x)$. Vi finner først $f'(x)$: 
> $$ 
> \begin{aligned} f'(x) & = \frac{d}{dx}\left(x\sqrt{3 + x^2}\right) \\ & = \sqrt{3 + x^2} + x\cdot\frac{x}{\sqrt{3 + x^2}} \\ & = \frac{3 + 2x^2}{\sqrt{3 + x^2}}. \end{aligned} 
> $$ 
> For $f(x) = -2$, må vi løse $x\sqrt{3 + x^2} = -2$.
> Da har vi
> $$
> \begin{aligned} 
>   (x\sqrt{3+x^2}) & = (-2) \\ (x\sqrt{3+x^2})^2 & = (-2)^2 \\ x^2(3+x^2)  &= 4 \\ 3x^2+x^4-  4 & = 0 && \bigg| \text{acb-formel på } x^2 \\ \phantom{} \\  x^2 & = \frac{-3\pm\sqrt{9+16}}{2} = \frac{-3\pm 5}{2}.  
> \end{aligned} 
> $$
> De eneste reelle løsningene vi får her er at $x =1$ eller $x = -1$.  Tar vi et skritt tilbake ser vi at vi kvadrerte likningen vår, noe som også gjør at $x = 1$ faktisk ikke er en løsning på den originale likningen, da venstre side av uttrykket vil bli positivt, altså ikke lik $-2$. 
> Det betyr at $f(-1) = -2$ eller at $f^{-1}(-2)=-1.$ Med andre ord skal $x = -1$ og $f(x) = -2$. Nå gjenstår det bare å sette inn 
> $$
> \begin{aligned} 
>   f^{-1}(f(x))  &= \frac{1}{f'(x)}  \\   f^{-1}(-2) &= \frac{1}{f'(-1)} \\ f^{-1}(-2) &= \frac{1}{\frac{3+2x^2}{\sqrt{3+x^2}}} {\Bigg|}_{x=-1} = \frac{1}{\frac{3+2}{\sqrt{3+1}}} =\frac{1}{\frac{5}{2}} = \frac{2}{5}
> \end{aligned} 
> $$

## 3.2

> [!abstract] 1
> Forenkle uttrykket $\frac{3^3}{\sqrt{3}^5}$.

> [!note]- Løsning 
> 
> Vi ser på
> $$
> \begin{aligned} 
>   \frac{3^3}{\sqrt{3}^5} & = \frac{3^3}{(3^{1/2})^5}   \\ &= \frac{3^3}{3^{5/2}} = 3^3\cdot 3^{-\frac{5}{2}} = 3^{3-5/2} = 3^{1/2} = \sqrt{3}.  
> \end{aligned} 
> $$

> [!abstract] 2
> Forenkle uttrykket $2^{\frac{1}{2}}\cdot 8^{1/2}$.

> [!note]- Løsning 
> $$
> \begin{aligned} 
>   2^{1/2} 
> \end{aligned} 8^{1/2} = 2^{1/2}\cdot (2^3)^{1/2} = 2^{1/2}\cdot2^{3/2}=2^{1/2+3/2}=2^2
> $$


> [!abstract] 3
> Forenkle uttrykket $(x^{-3})^{-2}$.

> [!note]- Løsning 
> $$
> \begin{aligned} 
>   (x^{-3})^{-2}= x^{-3\cdot(-2)} = x^6. 
> \end{aligned} 
> $$



> [!abstract] 4
> Forenkle uttrykket $\left( \frac{1}{2} \right)^x\cdot 4^{\frac{x}{2}}$.

> [!note]- Løsning 
>  $$
> \begin{aligned} 
>   \left( \frac{1}{2} \right)^x 4^{x/2} & = (2^{-1})^x\cdot (2^2)^{x/2} \\ &= 2^{-x}\cdot2^{2\cdot \frac{x}{2}} = 2^{-x+x}=2^{0} = 1.
> \end{aligned} 
> $$

> [!abstract] 5
> Forenkle uttrykket $\log_5(125)$.

> [!note]- Løsning 
> Vi leser $\log_5(125)$ som, det tallet, $x$, som vi må opphøye $5$ i for å få $125$. Eller $5^x = 125$. Vi ser at $5^3 = 125$ så $x$ er $3$ eller sagt med andre ord
> $$
> \begin{aligned} 
>   \log_5(125)  = 3.
> \end{aligned} 
> $$

> [!abstract] 6
> Forenkle uttrykket $\log_4\left( \frac{1}{8} \right)$.

> [!note]- Løsning 
> Vi leser $\log_4\left( \frac{1}{8} \right)$ som, det tallet, $x$, som vi må opphøye $4$ i for å få $\frac{1}{8}$. Eller sagt som en likning: $4^x = \frac{1}{8}$. Vi ser at $\frac{1}{8} = 2^{-3}$. Her kan vi også skrive $4^x$ som $(2^2)^x = 2^{2x}$ for å få samme grunntall. Det gir $2x$ er $-3$ eller $x = -\frac{3}{3}$ sagt med andre ord 
> $$
> \begin{aligned} 
>   \log_4\left( \frac{1}{8} \right)  = -\frac{3}{2}.
> \end{aligned} 
> $$

> [!abstract] 7
> Forenkle uttrykket $\log_{\frac{1}{3}}(3^{2x})$.

> [!note]- Løsning 
> Vi leser $\log_{\frac{1}{3}}(3^{2x})$ som det tallet $y$ som vi må opphøye $\frac{1}{3}$ i for å få $3^{2x}$. Vi kan bruke at $3 = \left( \frac{1}{3} \right)^{-1}$ som betyr at $3^{2x} = (\frac{1}{3})^{-2x}$. Det betyr
> $$
> \begin{aligned} 
>   \log_{\frac{1}{3}}(3^{2x})  = \log_{\frac{1}{3}}\left(\left( \frac{1}{3} \right)^{-2x}\right) = -2x.
> \end{aligned} 
> $$

> [!abstract] 8
> Forenkle uttrykket $2^{\log_4(8)}$.

> [!note]- Løsning 
> Vi leser $2^{\log_4(8)}$ og tenker at vi ønsker å gjøre om manipulere $2$ slik at det er en eksponent med $4$ som grunntall. Siden $\sqrt{4}=4^{\frac{1}{2}} =2$ får vi 
> $$
> 2^{\log_4(8)} = (4^{1/2})^{\log_4(8)} = (4^{\log_4(8)})^{1/2} = 8^{1/2} = \sqrt{8}=2\sqrt{2}.
> $$
## 3.3

> [!abstract] 7
> Forenkle uttrykket $3\ln(4)-4\ln(3)$.

> [!note]- Løsning 
> Vi bruker logaritmeregler og får 
> $$
> \begin{aligned} 
>   3\ln(4)- 4\ln(3)  & \overset{ 1^* }{=   }\ln(4^3)-\ln(3^4) \overset{ 2^* }{=  } \ln\left( \frac{4^3}{3^4} \right) 
> \end{aligned} 
> $$ 
> der $1^*$ er regel [[Kapittel 3 - transendentale funksjoner/Definisjoner og teoremer/Teo 3.3.2 Logaritmeregler|punkt 3. av logaritmereglene]] brukt baklengs og $2^*$ er [[Kapittel 3 - transendentale funksjoner/Definisjoner og teoremer/Teo 3.3.2 Logaritmeregler|punkt 2. av logaritmereglene]] brukt baklengs.

> [!abstract] 8
> Forenkle uttrykket $4\ln(\sqrt{x})+6\ln\left( \frac{x}{\frac{1}{3}} \right)$.

> [!note]- Løsning 
> Vi bruker [[Kapittel 3 - transendentale funksjoner/Definisjoner og teoremer/Teo 3.3.2 Logaritmeregler|logaritmeregler]] og får 
> $$
> \begin{aligned} 
>   & 4\ln(\sqrt{x})+ 6\ln(x^{1/3})  \\ && \text{bruker punkt 3. i reglene} \\ & \ln(\sqrt{x}^4) + \ln((x^{1/3})^6)  \\ & \ln(x^2)+\ln(x^2)  \\ && \text{bruker punkt 1. baklengs} \\ & \ln(x^2 \cdot x^2) = \ln(x^4) \\ && \text{bruker punkt 3.} \\ &4\ln(x).
> \end{aligned} 
> $$

> [!abstract] 9
> Forenkle uttrykket $2\ln(x)+5\ln(x-2)$.


> [!note]- Løsning 
> Vi bruker [[Kapittel 3 - transendentale funksjoner/Definisjoner og teoremer/Teo 3.3.2 Logaritmeregler|logaritmeregler]] og får 
> $$
> \begin{aligned} 
>   & 2\ln(x) + 5\ln(x-2)  \\ && \text{bruker punkt 3. baklengs} \\ & \ln(x^2)+\ln((x-2)^5) \\  && \text{bruker punkt 1. baklengs} \\ & \ln(x^2(x-2)^5).
> \end{aligned} 
> $$

> [!abstract] 10
> Forenkle uttrykket $\ln(x^2+6x+9)$.

> [!note]- Løsning 
> Vi bruker [[Kapittel 3 - transendentale funksjoner/Definisjoner og teoremer/Teo 3.3.2 Logaritmeregler|logaritmeregler]] og får
> $$
> \begin{aligned} 
>   & \ln(x^2+6x+9) \\ && \text{kvadratsetning baklengs} \\ & \ln((x+3)^2)  \\ && \text{regel 3.} \\ & 2\ln(x+3). 
> \end{aligned} 
> $$

> [!abstract] 15
> Finn definisjonsmengden til $\ln\left( \frac{x}{2-x} \right)$.


> [!note]- Løsning 
> Vi bruker [[Kapittel 3 - transendentale funksjoner/Definisjoner og teoremer/Teo 3.3.2 Logaritmeregler|logaritmeregler]] punkt 2. og får
> $$
> \begin{aligned} 
>   \ln\left( \frac{x}{2-x} \right)  &= \ln(x)-\ln(2-x).
> \end{aligned} 
> $$
> Siden $\ln$ kun er definert for positive verdier får vi fra første ledd, $\ln(x)$ at $x> 0$. Fra det andre leddes må $2-x >0$.som betyr $2>x$. Til sammen gir det $0<x<2$, som er definisjonsmengden. 


> [!abstract] 23
> Deriver $y=\ln(3x-2)$.

> [!note]- Løsning 
> Vi skal derivere $y= \ln(3x-2)$. Fra [[Kapittel 2 - derivasjon/Definisjoner og teoremer/Teo 2.4.6 Kjerneregelen|kjerneregelen]] får vi
> $$
> \frac{d}{dx} \ln(3x-2) = 3\cdot \frac{1}{3x-2}.
> $$

> [!abstract] 24
> Deriver $y = \ln|3x-2|$.

> [!note]- Løsning 
> Merk at $f(x) =|3x-2|$ er definert slik
> $$
> f(x) \begin{cases}
>  3x-2 & \text{når } 3x-2 >0 \\ -(3x-2) & \text{når } 3x-2 < 0
> \end{cases}
> $$
> 
> Siden $\frac{d}{dx}\ln(f(x))  =f'(x)\frac{1}{\ln(f(x))}$ fra [[Kapittel 2 - derivasjon/Definisjoner og teoremer/Teo 2.4.6 Kjerneregelen|kjerneregelen]]. 
> 
> Ser vi på tilfellet når $3x-2 >0$ får vi at $f(x) = 3x-2$ og $f'(x) = 3$. Det betyr $\frac{d}{dx}\ln(f(x))= 3\frac{1}{3x-2}$.
> 
> Ser vi på tilfellet når $3x-2 <0$ får vi at $f(x) = -3x+2$ og $f'(x) = -3$. Det betyr 
> $$
> \begin{aligned} 
>   \frac{d}{dx}\ln(f(x))= f'(x) \frac{1}{\ln(f(x))} & =-3\frac{1}{-(3x-2)} \\ &= 3 \frac{1}{3x-2}. 
> \end{aligned} 
> $$



> [!abstract] 33
> Deriver $y=\ln(\ln(x))$.

> [!note]- Løsning 
> $y= \ln(\ln(x))$. Nå må vi bare bruke kjerneregelen. Vi har $g(x) = \ln (x)$ og vi skal deriverte $g(g(x))$ som er $g'(x)g'(g(x))$. Med andre ord får vi
> $$
> \begin{aligned} 
>   \frac{d}{dx} y & = \frac{d}{dx}  \ln(\ln(x))  \\ & = \frac{1}{x}\cdot \frac{1}{\ln(x)}. 
> \end{aligned} 
> $$

> [!abstract] 34
> Deriver $y = x\ln(x)-x$.

> [!note]- Løsning 
> $y = x\ln (x)- x$. Vi bruker [[Kapittel 2 - derivasjon/Definisjoner og teoremer/Teo 2.3.4 Produktregelen|produktregelen]] og får
> $$
> \begin{aligned} 
>  \frac{d}{dx} ( x\ln(x)-x ) & =\left(  1\cdot\ln(x)+x\cdot \frac{1}{x} \right)-1 \\ &= \ln(x)+1 -1 = \ln(x).
> \end{aligned} 
> $$

> [!abstract] 35
> Deriver $y = x^2\ln(x)-\frac{x^2}{2}$.

> [!note]- Løsning 
> $y = x^2\ln(x)-\frac{x^2}{2}$. Vi bruker [[Kapittel 2 - derivasjon/Definisjoner og teoremer/Teo 2.3.4 Produktregelen|produktregelen]] og får
> $$
> \begin{aligned} 
>   \frac{d}{dx} (y) &=  \frac{d}{dx} \left( x^2 \ln(x)-\frac{x^2}{2} \right)  \\ &= 2x\ln(x)+\frac{x^2}{x}-\frac{2x}{2} \\ &= 2x\ln(x)+x-x = 2x\ln(x). 
> \end{aligned} 
> $$

> [!abstract] 36
> Deriver $y = \ln|\sin(x)|$.

> [!note]- Løsning 
> Generelt har vi at $\frac{d}{dx}\ln(|f(x)|) = f'(x)\cdot\frac{1}{|f(x)|}$. Dette er greit når $f(x)>0$, men når $f(x) <0$ så står det $\frac{d}{dx}\ln(-f(x))$. Når vi deriverer får vi
> $$
> \begin{aligned} 
>   \frac{d}{dx} \ln(-f(x))=-f'(x)\frac{1}{-f(x)}= \frac{f'(x)}{f(x)}.
> \end{aligned} 
> $$
> Så $\frac{d}{dx}\ln(|\sin(x)|) = \frac{\cos(x)}{\sin(x)}$.
