
## Appendix 1

> [!abstract] 1-4
> Avgjør den reelle delen og den imaginære delen av $z$ når
> 1. $z = -5+2i$
> 2. $z = 4-i$
> 3. $-\pi i$
> 4. $z = -6$.
> 

> [!note]- Løsning
> 
> Siden tallene er skrevet på kartesisk form kan vi enkelt peke på reell del og imaginær del.
> 
> 1. Reell del er -5 og imaginær del -1
> 2. Reell del er 4 og imaginær del -1
> 3. Reell del er 0 og imaginær del $-\pi$
> 4. Reell del er -6 og imaginær del 0
> 

> [!abstract] 5
> Avgjør størrelsen og argumentet til $z$ når $z =-1+i$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> 
> $z = -1 + i$. Vi finner størrelsen ved å finne lengden fra origo til $(-1,1)$ som er $\sqrt{1^2+1^2}=\sqrt{2}$. Så $|z| = r= \sqrt{2}$. Geometrisk sett kan vi også se at $z$ er rotert 135 grader, altså $\frac{3\pi}{4}$, så
> 
> $$
> z = \sqrt{2}\left( \cos\left( \frac{3\pi}{4} \right)+i\sin\left( \frac{3\pi}{4} \right) \right).
> $$
> 

> [!abstract] 6
> Avgjør størrelsen og argumentet til $z$ når $z =-2$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> 
> $z = -2$. Lengen er åpenbart $2$, så $r=2$. Vinkelen er mot venstre på $x$-aksen så vi får at
> 
> $$
> z = 2e^{i\cdot\pi}.
> $$
> 

> [!abstract] 7
> Avgjør størrelsen og argumentet til $z$ når $z =3i$.

> [!note]- Løsning
>
> 
>  $z = 3i$. Lengen og vinkelen er rett frem, $|z| = \sqrt{0^2+3^2}=3$ og $\text{Arg}(z)=\frac{\pi}{2}$.
> 
> Dermed er $z = 3e^{i\cdot \frac{\pi}{2}}$.
> 
> 

> [!abstract] 8
> Avgjør størrelsen og argumentet til $z$ når $z =-5i$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> $z = -5i$.
> 
> Lengden er $5$ og $\text{Arg}(z)= \frac{3\pi}{2}$, som gir $z=5e^{i \frac{3\pi}{2}}$.
> 
> 

> [!abstract] 9
> Avgjør størrelsen og argumentet til $z$ når $z =1+2i$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> $z=1+2i$. 
> 
> Lengden $|z| = \sqrt{1^2+2^2}=\sqrt{5}$. For finne vinkelen bruker vi $\arctan$, inversfunksjonen til tangens, og får $\text{Arg}(z) = \arctan(2)$. Dermed er
> 
> $z = \sqrt{5}e^{i\arctan(2)}$.
> 

> [!abstract] 13
> Avgjør størrelsen og argumentet til $z$ når $z =\sqrt{3}-i$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> $z = \sqrt{3}+i$. 
> 
> Da er $|z| = \sqrt{\sqrt{3}^2+1^2}=\sqrt{4}=2$. Dermed er $z = 2\left( \frac{\sqrt{3}}{2}+\frac{i}{2} \right)$. Vi kjenner igjen dette punktet og ser at det korresponderer til vinkelen $\frac{\pi}{6}$, så $z = 2e^{i\cdot \frac{\pi}{6}}$
> 

> [!abstract] 15
> Avgjør størrelsen og argumentet til $z$ når $z =3\cos\left( \frac{3\pi}{5} \right)+3i\sin\left( \frac{4\pi}{5} \right)$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> Siden $z = 3\left( \cos\left( \frac{4\pi}{5}\right) +i\sin\left( \frac{4\pi}{5} \right) \right)$, faller både vinkel og lengde rett ut. $|z| = 3$ og $\text{Arg}(z)= \frac{4\pi}{5}$.
> 

> [!abstract] 16
> Hvis $\text{arg}(z) = \frac{3\pi}{4}$ og $\text{arg}(w)= \frac{\pi}{2}$. Avgjør $\text{arg}(zw)$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> Vi vet at multiplikasjon av to komplekse tall består av rotasjon av argumentene deres (vinklene deres), og skalering av størrelsene deres. Dermed må $\text{arg}(zw) = \text{arg}(z)+\text{art}(w) = \frac{3\pi}{4}+\frac{\pi}{2}=\frac{5\pi}{4}$.
>  
>  

> [!abstract] 18
> Uttrykk $z$ på kartesisk form når $|z| = 2$ og $\text{arg}(z)= \pi$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> Skal skrive på kartesisk form.
> 
> Vi har at $z = 2(\cos(\pi)+i\sin(\pi))=2(-1+0i)=-2$.
> 
> *Alternativt*
> 
> Vi har at $z = 2e^{i\pi} = 2\cdot(-1) = -2$.
> 

> [!abstract] 19
> Uttrykk $z$ på kartesisk form når $|z| = 5$ og $\text{arg}(z) = \tan^{-1}\left( \frac{3}{4} \right)$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> 
> Vi får $z = 5e^{i\cdot\arctan(3/4)}$, som forteller oss at vi har en vinkel der katetene har forholdet mellom motstående og hosliggende katet er $\frac{3}{4}$. 
> 
> For eksempel betyr det at hvis motstående katet er  $3$, så er hosliggende katet 
> $4$. 
> 
> Pytagoras gir at da må hypotenusen være $\sqrt{3^2+4^2}=\sqrt{25}=5$. 
> 
> Dette er jo nøyaktig lengden til tallet som betyr at vi ikke trenger å skalere og får at $z = 4+3i$.
> 
> 

> [!abstract] 20
> Uttrykk $z$ på kartesisk form når $|z| = 1$ og $\text{arg}(z) = \frac{3\pi}{4}$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> 
> Vi får vite at $z=\cos\left( \frac{3\pi}{4} \right)+i\sin\left( \frac{3\pi}{4} \right) = -\frac{\sqrt{2}}{2}+\frac{\sqrt{2}}{2}i$, se bilde.
> ![[Files/løsningsforslagkompleksetall.svg]]
> 

> [!abstract] 21
> Uttrykk $z$ på kartesisk form når $|z| = \pi$ og $\text{arg}(z) = \frac{\pi}{6}$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> Vi får vite at $z=\pi\left( \cos\left( \frac{\pi}{6} \right)+i\sin\left( \frac{\pi}{6} \right) \right) =\pi\left( \frac{\sqrt{3}}{2}+\frac{1}{2}i \right)$
> 
> ![[Files/shapes at 24-08-30 11.20.44.svg]]
> 
> 

> [!abstract] 28
> Gi en geometrisk beskrivelse, eller lag en skisse av punktene $z$ i det komplekse planet som tilfredsstiller likningen $|z| = 2$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> ![[Files/shapes at 24-08-23 13.26.34.svg]]
> 

> [!abstract] 29
> Gi en geometrisk beskrivelse, eller lag en skisse av punktene $z$ i det komplekse planet som tilfredsstiller ulikheten $|z| \leq2$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> Alle tall på og innenfor sirkelen i oppgave 28
> 

> [!abstract] 31
> Gi en geometrisk beskrivelse, eller lag en skisse av punktene $z$ i det komplekse planet som tilfredsstiller ulikheten $|z| \leq 5$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> $|z-3+4i|= |z-(3-4i)| \leq 5$. Vi vil altså ha alle tall som er mindre eller lik 5 i avstand fra $3-4i$. Det kan visualiseres som under. 
> 
> ![[Files/shapes at 24-08-23 13.32.37.svg]]
>  

> [!abstract] 32
> Gi en geometrisk beskrivelse, eller lag en skisse av punktene $z$ i det komplekse planet som tilfredsstiller likningen $\text{arg}(z)= \frac{\pi}{3}$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> $\text{Arg}(z)= \frac{\pi}{3}$ beskriver alle $z$ som danner en vinkel på $\frac{\pi}{3}$ med $x$-aksen. Dermed er det alle positive skaleringer av tallet $z = e^{i \frac{\pi}{3}}$.
> 
> ![[Files/løsningsforslagstråleavkomplekslikning.svg]]
> 

> [!abstract] 34
> Forenkle uttrykket $(2+5i)+ (3-i)$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> $$
> (2+5i)+(3-i)=5+4i.
> $$
> 

> [!abstract] 35
> Forenkle uttrykket $i-(3-2i)+(7-3i)$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> $$
> \begin{aligned} 
>   i-(3-2i)+(7-3i)=i-3+2i+7+3i=6i+4. 
> \end{aligned} 
> $$
> 

> [!abstract] 36
> Forenkle uttrykket $(4+i)(4-i)$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> Vi kan se dette direkte ved å bruke tredje kvadratsetning. Regningen gir oss også
> $$
> (4+i)(4-i) = 16-4i+4i-i^2=16+1=17.
> $$
> 

> [!abstract] 37
> Forenkle uttrykket $(1+i)(2-3i)$

> [!note]- Løsning
>
> 
> $$
> \begin{aligned} 
>   (1+i)(2-3i) = 2-3i+2i-3i^2 = -i+2-3\cdot(-1)=5-i.
> \end{aligned} 
> $$
> 

> [!abstract] 38
> Forenkle uttrykket $(a+bi)\overline{(2a-bi)}$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> 
> $$
> \begin{aligned} 
>   (a+bi)(\overline{2a-bi  }) &=(a+bi)(2a+bi) \\ &= 2a^2+abi+2abi+b^2i^2  \\ &= (2a^2-b^2)+3abi.
> \end{aligned} 
> $$
> 

> [!abstract] 40
> Forenkle uttrykket $\displaystyle \frac{2-i}{2+i}$

> [!note]- Løsning
>
> 
> Vi bruker trikset med å utvide brøken med den komplekskonjugerte og får
> 
> $$
> \frac{2-i }{2+i } \cdot \frac{2-i }{2-i } =\frac{(2-i)^2 }{2^2-1^2 }  = \frac{4-4i-1 }{3 } = \frac{3-4i }{3 } .
> $$
> 

> [!abstract] 41
> Forenkle uttrykket $\displaystyle \frac{1+3i}{2-i}$

> [!note]- Løsning
>
> 
> $$
> \begin{aligned} 
>   \frac{1+3i}{2-i} \cdot\frac{2+i}{2+i} &=\frac{2+i+6i+3i^2}{2^2+1}  \\ &=\frac{-1+7i}{5}= \frac{-1}{5}+\frac{7}{5}i.
> \end{aligned} 
> $$
> 

> [!abstract] 42
> Forenkle uttrykket $\displaystyle \frac{1+i}{i(2+3i)}$

> [!note]- Løsning
>
> 
> $$
> \begin{aligned} 
>   \frac{1+i}{i(2+3i)} & = \frac{1+i}{-3+2i} \cdot\frac{-3-2i}{-3-2i}  \\ &=\frac{-3-2i-3i-2i^2}{(-3)^2+(-2)^2} \\ &= \frac{-1-5i}{9+4} = \frac{-1}{13}-\frac{5}{13}i
> \end{aligned} 
> $$
> 

> [!abstract] 44
> Bevis at $\overline{z+w}=\overline z+\overline w$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> 
> 
> La $z = a+bi$ og $w = c+di$. Da er $\overline z = a-bi$ og $\overline w = c-di$.
> 
> Videre er 
> 
> $$
> \begin{aligned} 
>   \overline z + \overline w  &= a-bi+c-di \\ &= (a+c)-(b+d)i \\ &= \overline{(a+c)+(b+d)i} \\ &= \overline{(a+bi)+(c+di)} \\ &= \overline{z+w}.
> \end{aligned} 
> $$
> 

> [!abstract] 45
> Bevis at $\overline{\frac{z}{w}} = \frac{\overline z}{\overline w}$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> Vi bruker eksponentialform og skriver $z=re^{i\theta}$ og $w = \rho e^{i\phi}$. Da er $\overline{z} = re^{-i\theta}$ og $\overline{\rho}e^{-i\phi}$
> 
> Videre har vi at $\frac{z }{w }=e^{i(\theta-\phi)}$, så $\overline{\left( \frac{z }{w } \right)} = e^{i(\phi-\theta)} = \frac{e^{-i\theta} }{e^{-i\phi} }=\frac{\overline{z} }{\overline{w} }$.
> 

> [!abstract] 46
> Uttrykk $z = 3 + \sqrt{3}i$ og $w = -1+\sqrt{3}i$ på polarform/eksponentialform.
> Bruk de til til å regne ut
> 
> 1. $zw$
> 2. $\frac{z}{w}$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> Vi skal uttrykke $z = 3 + \sqrt{3}i$ og $w = -1+\sqrt{3}i$ på polarform/eksponentialform. 
> 
> Lengen til $z$ er $|z| = \sqrt{3+\sqrt{3}^2}=\sqrt{9+3}=\sqrt{3\cdot4}=2\sqrt{3}$.
> 
> Dermed er $z =2\sqrt{3}\left( \frac{3}{2\sqrt{3}}+\frac{\sqrt{3}}{2\sqrt{3}}i \right).$ Vi forenkler dette med å utvide brøkene med $\sqrt{3}$ og får
> $$
> z = 2\sqrt{3}\left( \frac{\cancel{ 3 }\sqrt{3}}{2\cancel{ \sqrt{3}\sqrt{3} }}+\frac{\cancel{ \sqrt{3} }}{2\cancel{ \sqrt{3} }}i \right) =2\sqrt{3}\left( \frac{\sqrt{3}}{2}+ \frac{1}{2}i\right).
> $$
> 
> Vi ser nå at $z =2\sqrt{3}e^{i\cdot\frac{\pi}{6}}$, fordi $\cos\left( \frac{\pi}{6} \right)=\frac{\sqrt{3}}{2}$ og $\sin\left( \frac{\pi}{6} \right)= \frac{1}{2}$.
> 
> På tilsvarende måte kan vi skrive $w = 2\left( -\frac{1}{2} +\frac{\sqrt{3}}{2}i\right)$ og konkludere med at 
> $$
> \displaystyle w = 2e^{i\cdot\frac{2\pi}{3}}
> $$
> 
> Nå skal vi regne på $$zw = 2\sqrt{3}e^{i\cdot\frac{\pi}{6}} \cdot 2e^{i\cdot\frac{-\pi}{3}} =4\sqrt{3}e^{i(\pi/6+2\pi/3)} = 4\sqrt{3}e^{i(5\pi/6)}.$$
> Vi kan gjøre tilbake til kartesisk form (men vi blir ikke bedt om det)!
> 
> Videre skal vi se på $\frac{z}{w}$, og får
> 
> $$
> \begin{aligned} 
>   \frac{z}{w} &= \frac{2\sqrt{3}}{2}\frac{e^{i\cdot\pi/6}}{e^{i\cdot2\pi/3}}  \\ & = \sqrt{3}e^{i(\pi/6-2\pi/3)} \\ &= \sqrt{3}e^{i\cdot(-\pi/2)} \quad (= {\color{#999999} -\sqrt{3}i })
> \end{aligned} 
> $$
> 
> 
> 

> [!abstract] 47
> Uttrykk $z = -1 + i$ og $w = {3}i$ på polarform/eksponentialform.
> Bruk de til til å regne ut
> 
> 1. $zw$
> 2. $\frac{z}{w}$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> Vi skal uttrykke  $z = -1 + i$ og $w = 3i$ på polarform/eksponentialform. 
> 
> Lengen til $z$ er $|z| = \sqrt{(-1)^2 + 1^2} = \sqrt{1 + 1} = \sqrt{2}$.
> 
> Dermed er $z = \sqrt{2} \left( \frac{-1}{\sqrt{2}} + \frac{1}{\sqrt{2}} i \right)$. Vi forenkler dette med å utvide brøkene med $\sqrt{2}$ og får
> 
> $$
> z = \sqrt{2} \left( \frac{-\cancel{1} \sqrt{2}}{\cancel{\sqrt{2} \sqrt{2}}} + \frac{\cancel{1} \sqrt{2}}{\cancel{\sqrt{2} \sqrt{2}}} i \right) = \sqrt{2} \left( \frac{-\sqrt{2}}{2} + \frac{\sqrt{2}}{2} i \right).
> $$
> 
> Vi ser nå at $z = \sqrt{2} e^{i \cdot \frac{3\pi}{4}}$, fordi $\cos\left( \frac{3\pi}{4} \right) = -\frac{\sqrt{2}}{2}$ og $\sin\left( \frac{3\pi}{4} \right) = \frac{\sqrt{2}}{2}$.
> 
> På tilsvarende måte kan vi skrive $w = 3\left( 0 + i\right) = 3i$, som er $3e^{i \cdot \frac{\pi}{2}}$.
> 
> Nå skal vi regne på 
> 
> $$
> zw = \sqrt{2} e^{i \cdot \frac{3\pi}{4}} \cdot 3 e^{i \cdot \frac{\pi}{2}} = 3\sqrt{2} e^{i\left(\frac{3\pi}{4} + \frac{\pi}{2}\right)} = 3\sqrt{2} e^{i\left(\frac{5\pi}{4}\right)}.
> $$
> 
> Vi kan gjøre tilbake til kartesisk form (men vi blir ikke bedt om det)!
> 
> Videre skal vi se på 
> 
> $$
> \frac{z}{w}, 
> $$
> 
> og får
> 
> $$
> \begin{aligned}    \frac{z}{w} &= \frac{\sqrt{2}}{3}\frac{e^{i\cdot 3\pi/4}}{e^{i\cdot \pi/2}}  \\ 
>   &= \frac{\sqrt{2}}{3}e^{i\left({3\pi/4 - \pi/2}\right)}  \\ 
>   &= \frac{\sqrt{2}}{3}e^{i\cdot \frac{\pi}{4}} \\ &= \quad\quad\quad {\color{grey} \left(  \frac{\sqrt{2}}{3}\left( \frac{\sqrt{2}}{2} + \frac{\sqrt{2}}{2} i \right) = \frac{2}{6} + \frac{2}{6}i = \frac{1}{3} + \frac{1}{3}i \right) }.
> \end{aligned} 
> $$
> 
> 

> [!abstract] 51
> Avgjør hva $z$ er når $z^3 = -1$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> Vi bruker eksponentialform og tenker oss at vi leter etter $z$ når $z^3 = -1 = 1\cdot e^{i\pi}$. 
> 
> Det betyr at vi leter etter $z = re^{i\theta}$ slik at $z^3 = r^3 e^{i3\theta}$. Sammenligner vi gir det
> 
> 1. $r^3 = 1$, altså $r = 1$ og
> 2. $3\theta = \pi+2\pi n =\pi\left( 1+2n \right)$, altså $\theta = \frac{\pi}{3}(1+2n)$.
> 
> Kikker vi nærmere på vinklene får vi de tre vinklene $\frac{\pi}{3}$, $\pi$ og $\frac{5\pi}{3}$. Dermed er løsningene
> 1. $z_0 = 1\cdot e^{i \frac{\pi }{3 }}$
> 2. $z_1 = 1\cdot e^{i\pi}$
> 3. $z_2 = 1\cdot e^{i \frac{5\pi }{3 }}$.
> 

> [!abstract] 52
> Avgjør hva $z$ er når $z^3 = -8i$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> 
> Vi bruker eksponentialform og tenker oss at vi leter etter $z$ når $z^3 = -8i = 8e^{i\cdot\frac{3\pi}{2}}$.
> 
> Det betyr at vi leter etter $z = re^{i\theta}$ slik at $z^3 = r^3 e^{i3\theta}$. Sammenligner vi gir det
> 
> 1. $r^3 = 8$, altså $r = 2$ og
> 2. $3\theta = \frac{3\pi}{2} + 2\pi n$, altså $\theta = \frac{\pi}{2} + \frac{2\pi n}{3}$.
> 
> Kikker vi nærmere på vinklene får vi de tre vinklene $\frac{\pi}{2}$, $\frac{7\pi}{6}$, og $\frac{11\pi}{6}$. Dermed er løsningene
> 
> 1. $z_0 = 2\cdot e^{i \frac{\pi}{2}}$
> 2. $z_1 = 2\cdot e^{i \frac{7\pi}{6}}$
> 3. $z_2 = 2\cdot e^{i \frac{11\pi}{6}}$
> 

> [!abstract] 53
> Avgjør hva $z$ er når $z^3 = -1+i$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> 
> Vi bruker eksponentialform og tenker oss at vi leter etter $z$ når $z^3 = -1 + i = \sqrt{2}e^{i\cdot\frac{3\pi}{4}}$.
> 
> Det betyr at vi leter etter $z = re^{i\theta}$ slik at $z^3 = r^3 e^{i3\theta}$. Sammenligner vi gir det
> 
> 1. $r^3 = \sqrt{2}$, altså $r = \sqrt[3]{\sqrt{2}} = \sqrt[6]{2}$ og
> 2. $3\theta = \frac{3\pi}{4} + 2\pi n$, altså $\theta = \frac{\pi}{4} + \frac{2\pi n}{3}$.
> 
> Kikker vi nærmere på vinklene får vi de tre vinklene $\frac{\pi}{4}$, $\frac{11\pi}{12}$, og $\frac{19\pi}{12}$. Dermed er løsningene
> 
> 1. $z_0 = \sqrt[6]{2}\cdot e^{i \frac{\pi}{4}}$
> 2. $z_1 = \sqrt[6]{2}\cdot e^{i \frac{11\pi}{12}}$
> 3. $z_2 = \sqrt[6]{2}\cdot e^{i \frac{19\pi}{12}}$
> 
> 

> [!abstract] 54
> Avgjør hva $z$ er når $z^4 = 4$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> Vi bruker eksponentialform og tenker oss at vi leter etter $z$ når $z^4 = 4 = 4e^{i\cdot 0}$.
> 
> Det betyr at vi leter etter $z = re^{i\theta}$ slik at $z^4 = r^4 e^{i4\theta}$. Sammenligner vi gir det
> 
> 1. $r^4 = 4$, altså $r = 4^{1/4} = ((2^2)^{1/2})^{1/2} = \sqrt{2}$ og
> 2. $4\theta = 0 + 2\pi n$, altså $\theta = \frac{\pi n}{2}$.
> 
> Kikker vi nærmere på vinklene får vi de fire vinklene $0$, $\frac{\pi}{2}$, $\pi$, og $\frac{3\pi}{2}$. Dermed er løsningene
> 
> 1. $z_0 = \sqrt{2}\cdot e^{i\cdot 0}$
> 2. $z_1 = \sqrt{2}\cdot e^{i\cdot \frac{\pi}{2}}$
> 3. $z_2 = \sqrt{2}\cdot e^{i\cdot \pi}$
> 4. $z_3 = \sqrt{2}\cdot e^{i\cdot \frac{3\pi}{2}}$
> 
> 

> [!abstract] 55
> Avgjør hva $z$ er når $z^4 + 1 - \sqrt{3}i = 0$.

> [!note]- Løsning
>
> 
> Vi skal finne de komplekse løsningene til ligningen $z^4 + 1 - i\sqrt{3} = 0$.
> 
> Først isolerer vi $z^4$:
> 
> $$
> z^4 = i\sqrt{3} - 1 = 2e^{i\cdot\frac{5\pi}{3}}
> $$
> Vi bruker eksponentialform og tenker oss at vi leter etter $z$ når $z^4 = 2e^{i\cdot\frac{5\pi}{3}}$.
> 
> Det betyr at vi leter etter $z = re^{i\theta}$ slik at $z^4 = r^4 e^{i4\theta}$. Sammenligner vi gir det
> 
> 1. $r^4 = 2$, altså $r = {2^{1/4}}$ og
> 2. $4\theta = \frac{5\pi}{3} + 2\pi n$, altså $\theta = \frac{5\pi}{12} + \frac{\pi n}{2}$.
> 
> Kikker vi nærmere på vinklene får vi de fire vinklene $\frac{5\pi}{12}$, $\frac{11\pi}{12}$, $\frac{17\pi}{12}$, og $\frac{23\pi}{12}$. Dermed er løsningene
> 
> 1. $z_0 = 2^{1/4}\cdot e^{i \frac{5\pi}{12}}$
> 2. $z_1 = 2^{1/4}\cdot e^{i \frac{11\pi}{12}}$
> 3. $z_2 = 2^{1/4}\cdot e^{i \frac{17\pi}{12}}$
> 4. $z_3 = 2^{1/4}\cdot e^{i \frac{23\pi}{12}}$
> 