
## Appendix 1

> [!abstract]  1-4
> 

Siden tallene er skrevet på kartesisk form kan vi enkelt peke på reell del og imaginær del.

1. Reell del er -5 og imaginær del -1
2. Reell del er 4 og imaginær del -1
3. Reell del er 0 og imaginær del  $-\pi$
4. Reell del er -6 og imaginær del 0

> [!abstract]  5
> 

> [!abstract]  6
> 

> [!abstract]  7
> 

> [!abstract]  8
> 

> [!abstract]  9
> 



> [!abstract]  13
> 


> [!abstract]  15
> 

> [!abstract]  16
> 

Vi vet at multiplikasjon av to komplekse tall består av rotasjon av argumentene deres (vinklene deres), og skalering av størrelsene deres. Dermed må $\text{arg}(zw) = \text{arg}(z)+\text{art}(w) = \frac{3\pi}{4}+\frac{\pi}{2}=\frac{5\pi}{4}$.


> [!abstract]  18
> 

Skal skrive på kartesisk form.

Vi har at $z = 2(\cos(\pi)+i\sin(\pi))=2(-1+0i)=-2$.

> [!abstract]  19
> 

> [!abstract]  20
> 

> [!abstract]  21
> 

> [!abstract]  28
> 

![[Files/shapes at 24-08-23 13.26.34.svg]]

> [!abstract]  29
> 

Alle tall på og innenfor sirkelen i oppgave 28


> [!abstract]  31

$|z-3+4i|= |z-(3-4i)| \leq 5$. Vi vil altså ha alle tall som er mindre eller lik 5 i avstand fra $3-4i$. Det kan visualiseres som under. 

![[Files/shapes at 24-08-23 13.32.37.svg]]
 
> [!abstract]  32
> 

> [!abstract]  34
> 

$$
(2+5i)+(3-i)=5+4i.
$$

> [!abstract]  35
> 


> [!abstract]  36
> 

> [!abstract]  37
> 

> [!abstract]  38
> 

$$
\begin{aligned} 
  (a+bi)(\overline{2a-bi  }) &=(a+bi)(2a+bi) \\ &= 2a^2+abi+2abi+b^2i^2  \\ &= (2a^2-b^2)+3abi.
\end{aligned} 
$$

> [!abstract]  40
> 

Vi bruker trikset med å utvide brøken med den komplekskonjugerte og får

$$
\frac{2-i }{2+i } \cdot \frac{2-i }{2-i } =\frac{(2-i)^2 }{2^2-1^2 }  = \frac{4-4i-1 }{3 } = \frac{3-4i }{3 } .
$$


> [!abstract]  41
> 

> [!abstract]  42
> 


> [!abstract]  44
> 


> [!abstract]  45
> 

Vi bruker eksponentialform og skriver $z=re^{i\theta}$ og $w = \rho e^{i\phi}$. Da er $\overline{z} = re^{-i\theta}$ og $\overline{\rho}e^{-i\phi}$

Videre har vi at $\frac{z }{w }=e^{i(\theta-\phi)}$, så $\overline{\left( \frac{z }{w } \right)} = e^{i(\phi-\theta)} = \frac{e^{-i\theta} }{e^{-i\phi} }=\frac{\overline{z} }{\overline{w} }$.


> [!abstract]  46
> 

> [!abstract]  47
> 

> [!abstract]  51
> 

Vi bruker eksponentialform og tenker oss at vi leter etter $z$ når $z^3 = -1 = 1\cdot e^{i\pi}$. 

Det betyr at vi leter etter $z = re^{i\theta}$ slik at $z^3 = r^3 e^{i3\theta}$. Det gir

1.  $r^3 = 1$, altså $r = 1$ og
2. $3\theta = \pi+2\pi n =\pi\left( 1+2n \right)$, altså $\theta = \frac{\pi}{3}(1+2n)$.

Kikker vi nærmere på vinklene får vi de tre vinklene $\frac{\pi}{3}$, $\pi$ og $\frac{5\pi}{3}$. Dermed er løsningene
1. $z_0 = 1\cdot e^{i \frac{\pi }{3 }}$
2. $z_1 = 1\cdot e^{i\pi}$
3. $z_2 = 1\cdot e^{i \frac{5\pi }{3 }}$.


> [!abstract]  52
> 

> [!abstract]  53
> 


> [!abstract]  54
> 

> [!abstract]   55
> 

