> [!info] Inverse funksjoner
> Dersom $f$ er [en-til-en](Kapittel%203%20-%20transendentale%20funksjoner/3.%20Spesielle%20funksjoner/En-til-en%20funksjoner.md), da har den en *invers funksjon* $f^{-1}$. Verdien til $f^{-1}(x)$ er den unike verdien $y$ i domenet til $f$ slik at $f(y)=x$. Det gir altså at
> $$\begin{aligned} y = f^{-1}(x) \iff x = f(y).  \end{aligned}$$ 
>

Merk at identitetene fra definisjonen over forteller oss også noe nyttig. Sender vi $x$ til $f(x)$, så vil den inverse funksjonen sende $f(x)$ tilbake til $x$. Altså 
$$
f^{-1}(f(x))  = x.
$$
Dette gjelder selvfølgelig begge veier. Sendes $y$ til $f^{-1}(y)$ vil $f$ sende $f^{-1}(y)$ tilbake til $y$, altså at
$$
f(f^{-1}(y)) = y.
$$

## Egenskaper til inverse funksjoner

> [!check] Egenskaper til inverse funksjoner
> 1. $y = f^{-1}(x) \iff x = f(y)$.
> 2. Definisjonsområdet til $f^{-1}$ er verdimengden til $f$.
> 3. Verdimengden til $f^{-1}$ er definisjonsmengden til $f$.
> 4. $f^{-1}(f(x))  = x.$
> 5. $f(f^{-1}(y)) = y.$
> 6. $(f^{-1})^{-1}(x) = f(x)$ for alle $x$ i definisjonsmengden til $f$.
> 7. Grafen til $f^{-1}$ er refleksjonen til grafen til $f$ om linjen $x = y$. 

  