---
title: 游늯 Komposisjoner av funksjoner
---
- G친 til notat om [[Kapittel 0 - Element칝re funksjoner/2.1 Lage funksjoner med regneartene|lage funksjoner med regneartene]].


En komposisjon av funksjoner inneb칝rer at vi bruker en funksjon $f$, og deretter sender resultatet fra $f(x)$ inn i en ny funksjon $g$. Resultatet blir at $g$ f친r inn verdien $f(x)$, alts친 $g(f(x))$.

Som vi ser p친 illustrasjonen under, kan vi sette sammen funksjoner p친 denne m친ten:
![Komposisjoner](Files/komposisjoner.svg)

For eksempel, la oss se p친 funksjonene $f(x) = x-1$ og $g(x) = x^2$. Da f친r vi:
$$
x \overset{ -1 }{\longrightarrow  } x-1 \overset{ (\quad )^2 }{\longrightarrow  } (x-1)^2
$$

Dette noteres ofte som $(g\ \circ f)(x)$, som er lik $g(f(x))$. Vi har:
$$
(g\ \circ f)(x) = g(f(x)) = g(x-1) = (x-1)^2.
$$

> [!warning] Viktig 친 merke seg  
>  
> $f\ \circ g$ er ikke det samme som $g \ \circ f$. Det betyr at rekkef칮lgen p친 funksjonene i en komposisjon spiller en avgj칮rende rolle.

Dette kan vi enkelt bekrefte ved 친 unders칮ke n칝rmere:
$$(f\ \circ g)(x) = f(g(x)) = f(x^2) = x^2-1.$$

%% Under er et htmldokument som embeddes %%
<iframe src="Files\multikomposisjon2.html" frameborder="0" scrolling="no" style="aspect-ratio: 1/1; width: 100%; height: 600px"></iframe>


> [!note]- Forklaring
> Her settes $g(x) = x^2$ inn i $f(x)$, som gir 
> $$
> f(g(x)) = f(x^2) = 2(x^2)+3 =2x^2 + 3.
> $$

![[Kapittel 0 - Element칝re funksjoner/defogteo/九꽲잺 Komposisjoner av funksjoner|九꽲잺 Komposisjoner av funksjoner]]


%% Under er et htmldokument som embeddes %%
<iframe src="Files\multikomposisjon1.html" frameborder="0" scrolling="no" style="aspect-ratio: 1/1; width: 100%; height: 600px"></iframe>


> [!note]- Forklaring
> For $g(x) = \sqrt{x}$, m친 $x \geq 0$, men for $f(x)$, m친 $x \neq 1$. Det betyr at $g(x) = \sqrt{x} \neq 1$, som betyr $x \neq 1$. Dermed kan $x$ v칝re alle verdier st칮rre eller lik 0, utenom $x=1$.


#### Flere eksempler

> [!abstract]- Eksempel 1
> 
> Hvis $h(x) = \sqrt{x+1}$, s친 kan vi se at det er to funksjoner som er satt sammen. Den ene er rotfunksjonen $g(x)=\sqrt{x}$, og den andre er $f(x) = x+1$. Vi kan sette opp:
> $$
> x \overset{ +1 }{\longrightarrow  } x+1 \overset{ \sqrt{\quad} }{\longrightarrow  } \sqrt{x+1}
> $$
> S친 vi kan skrive $h$ som:
> $$
> h(x) = g(f(x)) = (g\ \circ f)(x).
> $$
> 
> Vi kan ogs친 bruke dette til 친 bestemme definisjonsomr친det til $h$. Vi ser at $\sqrt{x}$ m친 ha en ikke-negativ input, som betyr at $x+1 \geq 0$. Dermed f친r vi:
> $$
> \begin{aligned} 
>   x+1 & \geq 0 \\
> x & \geq -1.
> \end{aligned} 
> $$
> Definisjonsomr친det blir da $D(h) = [-1,\infty).$

> [!abstract]- Eksempel 2
> 
> La oss ogs친 se p친 $t(x) = \frac{1}{x-1}$. Hvordan kan vi bryte ned denne funksjonen til en komposisjon av enklere funksjoner?
> 
> Vi ser at:
> $$
> x \longrightarrow x-1 \longrightarrow \frac{1}{x-1}.
> $$
> Det f칮rste som skjer, er at vi trekker fra 1. Deretter tar vi den resiproke av resultatet. Dermed kan vi skrive $t(x) = F(G(x))$, der $G(x)  = x-1$ og $F(x) = \frac{1}{x}$.


%% Under er et htmldokument som embeddes %%
<iframe src="Files\multikomposisjon4.html" frameborder="0" scrolling="no" style="aspect-ratio: 1/1; width: 100%; height: 600px"></iframe>


> [!note]- Forklaring
> Her er f칮rste alternativ riktig fordi 
> $$ 
> F(G(x)) = \frac{1}{G(x)} = \frac{1}{x^2+1}.
> $$  
> 
> De to neste alternativene er feil. Nummer to gir 
> $$
> (G(x))^2+1=\left( \frac{1}{x} \right)^2+1=\frac{1}{x^2}+1
> $$ 
> og tredje gir 
> $$
> \frac{1}{(x+1)^2}.
> $$
> 
> Det siste alternativet er ogs친 riktig fordi 
> $$
> F(G(x))=  \frac{1}{G(x)+1} = \frac{1}{x^2+1}.
> $$





En annen m친te 친 lage nye funksjoner p친 er ved 친 *klippe og lime* sammen flere forskjellige funksjoner, ogs친 kjent som stykkevis definerte funksjoner.

- G친 til notatet om [[Kapittel 0 - Element칝re funksjoner/2.3 Stykkevis definerte funksjoner|stykkevis definerte funksjoner]].